<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Zhihengdynamic</title>
  <icon>https://www.gravatar.com/avatar/af7f4e63bfd901f9655721b29e7ab7dc</icon>
  <subtitle>我时醉眠风林下，夜与渔火同青荧</subtitle>
  <link href="http://zhihengdynamic.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://zhihengdynamic.github.io/"/>
  <updated>2022-04-13T16:42:33.435Z</updated>
  <id>http://zhihengdynamic.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Zhiheng</name>
    <email>bupt_liuzhiheng@163.com</email>
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>2022上海疫情焦躁</title>
    <link href="http://zhihengdynamic.github.io/2022/04/14/2022%E4%B8%8A%E6%B5%B7%E7%96%AB%E6%83%85%E7%84%A6%E8%BA%81/"/>
    <id>http://zhihengdynamic.github.io/2022/04/14/2022%E4%B8%8A%E6%B5%B7%E7%96%AB%E6%83%85%E7%84%A6%E8%BA%81/</id>
    <published>2022-04-13T16:39:05.000Z</published>
    <updated>2022-04-13T16:42:33.435Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="上海疫情糟心"><a href="#上海疫情糟心" class="headerlink" title="上海疫情糟心"></a>上海疫情糟心</h4><p>上海。。。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h4 id=&quot;上海疫情糟心&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#上海疫情糟心&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;上海疫情糟心&quot;&gt;&lt;/a&gt;上海疫情糟心&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;上海。。。&lt;/p&gt;
</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>zhihenglixiang</title>
    <link href="http://zhihengdynamic.github.io/2021/07/06/zhihenglixiang/"/>
    <id>http://zhihengdynamic.github.io/2021/07/06/zhihenglixiang/</id>
    <published>2021-07-06T03:30:27.000Z</published>
    <updated>2021-07-06T03:32:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h4 id="LIXiang"><a href="#LIXiang" class="headerlink" title="LIXiang"></a>LIXiang</h4><p>哈喽，新的征程….</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h4 id=&quot;LIXiang&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#LIXiang&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;LIXiang&quot;&gt;&lt;/a&gt;LIXiang&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;哈喽，新的征程….&lt;/p&gt;
</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="http://zhihengdynamic.github.io/2020/06/30/Oneday/"/>
    <id>http://zhihengdynamic.github.io/2020/06/30/Oneday/</id>
    <published>2020-06-30T08:06:09.000Z</published>
    <updated>2020-06-30T08:06:09.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="搬家之后的夜晚"><a href="#搬家之后的夜晚" class="headerlink" title="搬家之后的夜晚"></a>搬家之后的夜晚</h2><h4 id="1-一个叫海特的地方"><a href="#1-一个叫海特的地方" class="headerlink" title="1.一个叫海特的地方"></a>1.一个叫海特的地方</h4><p>搬家来到了一个安静的地方，自如的管家带我来看房间的时候被主卧的姐姐给吓着了，确实是有点凶，凶自如的人在北京疫情突发期间带外面的来看房。在我说明我一直住在这个小区之后，这位凶巴巴的姐姐沉默了，我当时倒吸凉气，语气表情实在是太凶了，我还是比较怂的。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;搬家之后的夜晚&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#搬家之后的夜晚&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;搬家之后的夜晚&quot;&gt;&lt;/a&gt;搬家之后的夜晚&lt;/h2&gt;&lt;h4 id=&quot;1-一个叫海特的地方&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-一个叫海特的地方&quot; class=&quot;head</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title></title>
    <link href="http://zhihengdynamic.github.io/2018/05/02/ZHIHENG/"/>
    <id>http://zhihengdynamic.github.io/2018/05/02/ZHIHENG/</id>
    <published>2018-05-02T01:46:17.000Z</published>
    <updated>2018-05-02T01:46:17.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="世界杯要来了"><a href="#世界杯要来了" class="headerlink" title="世界杯要来了"></a>世界杯要来了</h1><pre><code>                                                       Zhiheng.5.1                              </code></pre><p>春末夏初的北京，分外迷人，夜晚从西土城地铁站长长的斜梯里出来，迎面便是风吹的芳香，背后是某公司纽交所上市的宣传霓虹，桥上车流不息，如果是一个长镜头的话，结尾应该是元大都遗址公园里的唢呐声。</p><p>先入为主，不得不说是我认知方面向来具有的重大弊病，更是低水平的生活审阅与长久的知识匮乏。当然也是成长的旅程。我看温格就是这样的——在英超兵工厂阿森纳执教22年的教授。记得第一次看阿森纳的比赛，是初中时候的一个周末，打开电视机，正是阿森纳的比赛，踢的很是华丽，前场有范佩西和阿德巴约攻城拔寨，中场有法布雷加斯调度指挥，极具观赏性。那个时节，一身戾气的我，喜欢暴力美学，喜欢激情与铁血，喜欢自抑与等待，法国绅士般的足球风格简直就不是我的菜，自然而然的走上了温黑的道路。何况在那些八年无冠的日子，在那些年年争四、年年卖队长的时光里，不管是财政危机还是其他因素，阿森纳在我这里永远是配角，温格也只是我的足球世界观里的边缘而已。时过境迁，这些年无数次的碰到阿森纳铁杆球迷，无数次的碰到温吹，让我不禁去思考，为什么有那么多人去喜欢阿森纳，如果说是一种成长因素的话，阿森纳的巅峰时期是在2004年之前，而那些温吹们的足球认知恐怕要推到08年甚至10年之后吧，或许真的是因为温格的足球理念与足球风格。跑哥讲，温格在阿森纳不单单是一位主教练，更准确的讲应该是一位足球经理人，就像教授在宣布赛季结束离开之后的第一次新闻发布会上讲的，22年教授都在想如何为阿森纳俱乐部做的更多。教授已经要走了，22年的英超芳华，足以称之为巨力万钧，一以贯之的艺术足球，教授坚持到了最后，我很难有资格去回顾与怀念教授的绅士足球，但是当一个时代落幕的时候，我还是会为之动容，因为在我的青春记忆里，属于弗格森爵士，属于教授温格，属于狂人穆里尼奥的三雄争霸的岁月早已一去不返，留下的只是中学时期那青涩的足球记忆。</p><p>陈丹青先生的《局部》第二季开始了，片头里的场景和文案我非常喜欢，镜头是在纽约的曼哈顿，文案是这样的写的：“纽约，曼哈顿，人山人海，什么种群都能见到，1982年我来到这里，天呐，三十五年前，那时的总统是里根，他们的地铁很老旧，一百多年前他们就有地铁，除非你有的是钱叫出租，来纽约先得学会坐地铁。上东城86街到了，往第五大道走，大家看见吗，那就是大都会美术馆，我没有上过高中、大学，大都会美术馆就是我的大学。”虽然并没有艺术经验，但是这样的场景与诉说总是能让人热情满满去体会创作者的特质。尤其那句”上东城86街到了，往第五大道走，大家看见吗，那就是大都会美术馆。”，而在个人的艺术体验里，那时我想到的就是足球，在北伦敦，在海布里，在酋长球场，在一个坐着温格的教练席，他在挥洒着艺术的粉墨。</p><p>从一种专业的角度去解析足球不得不说是我一个理工科一直想做的事情，基于数据去判断足球的奥秘，是我最近在做的事情。但是真正的球迷，都知道，足球更多的是人的偶然不可测行为的聚合，更多带有艺术与直觉的因素，纯粹的数学模型去探讨足球的走势无疑是纸上谈兵和事后诸葛亮，纯粹的基于数据无差别的事件统计无疑会让研究者陷入巨大的陷阱。但是，科技现实的局限与研究的匮乏，直观性的数据评价仍然是研究介入足球这个不确定性系统的方便途径，在我们能完全掌控动态高纬系统之前，基于数据科学的成熟招式去探索赛后静态的足球系统不得不说是我们现在仅此能做到的。</p><p>基于事件累积统计方式的opta数据提供商支持下的whoscore、squaka等网站实际上降低了数据解析足球的门槛，根据球场发生事件的累积进行统计并根据场上位置对球员进行横向比较，这种浅显的统计方法虽然抛却了人的因素（比赛重要性、投入度、士气）等，但是作为数据介入的基础数据仍有巨大的分析意义。这种描述性的统计分析，降低了我们观赏分析足球的门槛，N球N助攻这样直观的描述一眼就能知道赛后最佳是谁。如今大数据机器学习风靡学界，研究预测足球自然让我们想到了借用机器学习优化算法去理解足球的奥秘，但是充斥着人的因素的足球世界贸然机械地采用确定性的算法去硬挖足球比赛的走势无疑是在学习扭曲的图像，得到预测结果必然也是扭曲的结论。而比赛胜平负满足的概率分布才是我们的目标，同样的射门击中横梁，你可以预测它是否射门但是你不能预测它能不能进，如果往横梁内部偏会进球往外部偏就不会进球，偶然因素不可掌控。基于随机过程的数学模型才是解决足球预测的有效方法，比如说泊松过程，针对随机过程中的未知参数，我们完全可以通过机器学习的算法学习得到。综合机器学习和随机过程的预测框架实际上为我们预测足球提供了方向性的指导，目前这也是我在对于足球预测的一些简单思考，至于效果如何还需要尝试与改善。足球其实跟围棋比较相似，都是一个不确定性的系统寻找确定性的因素，但是足球更难因为掺杂了更多的人为艺术因素。一味的寻求描述性数据的支持，往往会陷入数据指向型评价，进球多就是能力强，这样的逻辑实际上没有问题但不同球员之间的比较不同的球队之间的比较往往会因为这种暴力的逻辑忽视掉其中的内涵，过滤掉比赛的关键内容。讲到这里，我突然觉得很困难，数据也只是在隔靴搔痒，没有真正触及到核心的内容，核心的内容是人啊，人是很难预测的。人之所以是难以预测的，是因为有太多有意识的细节与特质不可掌控，但是对于外在于认知世界的可感知的足球世界，认知行为终究要落实到有球动作上来，所以从细节和特质上入手，琢磨其类型与特征，依靠背后的运转逻辑还是有望突破预测的瓶颈。我们的目标是期望进球数，对于任何一支球队，我们都可以根据球队球员实力士气体能斗志以及历史战绩量化出其期望进球数，期望进球数才是随机事件中的有效预测变量。跟随足球的运转，我们可以建立传球-关键传球-助攻-射门-射正-进球，这样的预测链条，根据触发进球的一系列因果动作去做确定性的推理，每一步的推算都可以基于球员的细节与特征进行量化，并借助相关算法步步演绎。总之，我们的目标是在随机偶然性结果里寻找确定的概率分布与期望指标。我们还在路上，更需要深刻研究其特征。</p><p>工程建模与足球相比还是有很大的不同，因为足球是依托人的学科，要借助人的认知、体能、感官、情绪与肉体等因素，更多的还有作为自然人的考量与代价寻求，更有利益的争夺与截然不同世界观下的生存法则。笔者的研究方向是计算神经科学，建模的逻辑往往是选择确定性完备性封闭性的神经元网络系统，实际上人的大脑神经元数以亿计，模拟计算相当困难，或许当人类的的意识可计算的时候，足球世界也会划入在可计算的范畴内了，到时候足球的乐趣，我想也荡然无存了吧。笔者其实一直在拿神经元系统与足球系统进行一定程度的类比，对于传球网络、传切配合与神经元的耦合网络突触结构进行建模比较，模型虽然不尽相同，但运转逻辑具有一定程度的相似，随着世界杯的到来，笔者也会进行相关的建模尝试。算是提出一个假设吧。</p><p>足球是娱乐世界的一级，是球迷狂欢的乐园，但里面也充斥着精英与大众的冲突，更有严肃与娱乐的对决，足球是大众化的，但是它的很多内容又是依托严肃的。足球，很有乐趣。作为一名球迷，去品评分析足球实际上非常类似文学评论，当然我的阅读量实在太小，对于足球的认知更多的源于观赏性的进球与胜平负的偏向选择，与评论员和教练员的角度其实也不太一样，更多的是娱乐的观感。但是正是这样的娱乐观感，正是一种美妙的认知体验，跟听音乐效果是一样的。《Lead of the pack》是我非常喜欢的一首歌，一场好的足球比赛，解说也并不可靠，循环的音乐与机车轰鸣声似乎能契合球场的肆虐。希望我们总能找到那巨力万钧的生活爆点吧。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;世界杯要来了&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#世界杯要来了&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;世界杯要来了&quot;&gt;&lt;/a&gt;世界杯要来了&lt;/h1&gt;&lt;pre&gt;&lt;code&gt;                                              </summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
